\documentclass{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{xspace}
\usepackage[top=1.5cm, bottom=1.5cm, left=1.5cm, right=1.5cm]{geometry}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ifsym}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{stmaryrd}

\title{Facultad de Ciencias. \\Tarea 5 \\ Fundamentos de Bases de             Datos.}
\author{Arteaga Hern├Īndez Alejandro Iabin \and 
        Barocio G├│mez Luis Fernando \and 
        Ledesma Granados Roberto Andr├®s \and
        Castrej├│n Estrada Juan Carlos}
\date{Entrega 4 de Mayo 2020}

\begin{document}

\maketitle
\begin{enumerate}
    %%%Pregunta 1%%%
    \item Preguntas de repaso:
    
    \begin{itemize}
    
        \item Anomal├Ła de inserci├│n: Cuando deseamos agregar datos a una base de datos, pero es imposible hacerlo, debido a la ausencia de otros datos.\\
        Anomal├Ła de borrado: Se eliminan datos de forma no intencional, debido a que se eliminarion otros datos.
        \\ Anomal├Ła de actualizaci├│n: Se presentan incosistencias en los datos, debido a actualizaciones parciales.
        \item Las dependencias funcionales nos ayudan a definir cuando un dise├▒o de bases de datos es correcto.
        \\ Es una relaci├│n entre dos atributos A y B, de forma que para cada valor ├║nico de A, s├│lo un valor de B se asocia con ├®l a trav├®s de ├®sta relaci├│n.
        \item Uno de los objetivos de la normalizaci├│n es conservar las dependencias funcionales. ├ēsto puede servir para acabar con las anomal├Łas de redundancia.
        \item $A \rightarrow A, A \rightarrow B, A \rightarrow C, A \rightarrow AB, A \rightarrow AC, A \rightarrow BC, A \rightarrow ABC.$
        \item La normalizaci├│n es una t├®cnica para dise├▒ar la estructura l├│gica de una base de datos en el modelo relacional. Para llegar a ├®sto, existe un proceso en el cual se van comprobando el cumplimiento de una serie de restricciones. Una forma normal consiste en un conjunto de ├®stas restricciones.
        \item Es preferible la 3NF cuando no queremos perder nada de informaci├│n sobre la tabla orignial.
    \end{itemize}
     %%%Pregunta 2%%%
    \item Proporciona algunos ejemplos que demuestren que las siguientes reglas no son v├Īlidas:
    \begin{enumerate}
        \item Si A $\rightarrow$ B, entonces B $\rightarrow$ A.\\
        Consideremos la siguiente tabla:\\
        A    B\\
        a1   b1\\
        a2   b2\\
        a3   b2\\
        Claramente A $\rightarrow$ B, pues las a's son ├║nicas, pero no es cierto que B $\rightarrow$ A.
        
        \item Si AB $\rightarrow$ C, entonces A $\rightarrow$ C y B $\rightarrow$ C.\\
        Consideremos la siguiente tabla:\\
        A     B     C\\
        a1    b1    c1\\
        a2    b1    c2\\
        Tenemos que AB $\rightarrow$ C, pero no es cierto que B $\rightarrow$ C.
        \item Si AB $\rightarrow$ C y A $\rightarrow$ C, entonces B $\rightarrow$ C.\\
        Consideremos la table del ejemplo anterior. En ella, AB $\rightarrow$ C y A $\rightarrow$ C, pero no es cierto que B $\rightarrow$ C.
    \end{enumerate}

     %%%Pregunta 3%%%
    \item Dada una relaci├│n $R (A, B, C, D, E, G)$ y el siguiente conjunto de dependencias funcionales $F=${ $AB\rightarrow C, BC \rightarrow D,$\\$ D \rightarrow EG, CG \rightarrow BD, C \rightarrow A, ACD \rightarrow B, BE \rightarrow C, CE \rightarrow AG$}.
    \begin{enumerate}
        \item La cerradura de BC es {A, D, E, G}.\\
        Es falso. En realidad, la cerradura de BC es ABCDEG.\\
        Por reflexividad y descomposici├│n, tenemos que BC $\rightarrow$ B y C $\rightarrow$ C. Tenemos de forma directa que BC $\rightarrow$ D, y por reflexividad con C tenemos que BC $\rightarrow$ A. Por reflexividad con D y descomposici├│n, tenemos que BC $\rightarrow$ E y BC $\rightarrow$ G.
        \item Todos los atributos de R est├Īn en la cerradura de BC.\\
        Es cierto. El argumento es el mismo que en el ejercicio anterior.
        \item La cerradura de AC es {A, C}. Es cierto. No podemos obtener m├Īs elementos en la cerradura m├Īs que A y C.
        \item ABC es una superllave de R.
        \\ Es cierto. Dado que BC es una llave (justificado en el ejercicio (a)), ABC es una superllave de R por contener una llave.
        \item ABC es una llave candidata de R.
        \\Esto es falso. ABC no es una superllave m├Łnima, ya que BC es llave y por lo tanto, superllave.
        \item BC es la ├║nica llave candidata de R.\\
        Esto es falso. Notemos que BE $\rightarrow$ C, y BE $\rightarrow$ B, por lo que BE $\rightarrow$ BC. Y como BC era llave, BE tambi├®n debe serlo, por lo que BE es otra llave candidata.
    \end{enumerate}
    
    %%%Pregunta 4%%%
    \item Sean $R (A, B, C, D, E, F, G)$, el conjunto $F = \{ BD \rightarrow A, C \rightarrow D, G \rightarrow C, E \rightarrow FG\}$. Especifica cu├Īles de las siguientes tuplas podr├Łan estar almacenadas en R y por qu├®:
    \begin{itemize}
        \item (a1, b1, c1, d1, e2, f1, g2): No la podemos agregar. Si lo hacemos, tendr├Łamos dos valores iguales en C (c1) que definen dos valores distintos de D (d1 y d2).
        \item (a1, b3, c2, d2, e1, f1, g1): No la podemos agregar. Si lo hacemos, tendr├Łamos dos valores iguales en G (g1) que definen dos valores distintos de C (c1 y c2).
        \item (a1, b2, c3, d1, e4, f2, g3): Si la podemos agregar. No causa conflicto con ninguna de las dependencias funcionales y la tabla R.
        \item (a1, b1, c2, d2, e2, f1, g2): Si la podemos agregar. No causa conflicto con ninguna de las dependencias funcionales y la tabla R.
    \end{itemize}
    
    %%%Pregunta 5%%%
    \item Dado el conjunto de dependencias funcionales $F = \{ A \rightarrow DC, BC \rightarrow F, F \rightarrow CH, AF \rightarrow B \} $
    \begin{itemize}
        \item Indica alguna llave candidata 
        
        $\{A,F\}$
        
        \item Encontrar las cerraduras: 
        
        $\{AC\}+ = \{ ACD\}$,
        
        $\{BA\}+ = \{ ABCDFH\}$, 
        
        $\{AF\}+ = \{ ABCDFH\}$ y 
        
        $ \{ A \}+ = \{ ADC\}$
        
        \item Indicar si las siguientes dependencias funcionales son deducidas o no, justificando tu respuesta:
        
        $ AC \rightarrow H$, No se puede porque H solo depende de F y F depende de B y B no
        depende de AC
        
        $BA \rightarrow FC$, si $BA \rightarrow BC->FC$
        
        $AF \rightarrow HB$  Si porque $ AF \rightarrow B $ y  $ F \rightarrow CH$
        
        $A \rightarrow F$ NO porque A no deriva a BC y es la que deriva a F
        
    \end{itemize}
    
    
     %%%Pregunta 6%%%
    \item Para cada uno de los esquemas que se muestran a continuaci├│n:
    \begin{enumerate}
        \item $R (A, B, C, D, E)$ con $F = {AB \rightarrow CD, E \rightarrow C, D \rightarrow B}$
        
        \item $R (A, B, C, D, E)$ con $F = {AB \rightarrow C, DE \rightarrow C, B \rightarrow D}$
        
        \begin{itemize}
            \item Especifica de ser posible \textbf{dos DF no triviales} que se pueden derivar de las dependencias funcionales dadas
            
            a) $AD \rightarrow C$, $AB\rightarrow C$
            
            b) $AB \rightarrow CD$, $BE \rightarrow C$
            
            \item Indica \textbf{alguna llave candidata} para \textbf{R}
            $\{E A B\}$
            \item Especifica \textbf{todas las violaciones} a la \textbf{BCNF}
            
            a) Ninguna DF cumple BCNF porque ning├║n determinante de ninguna Df es superllave
            
            b) Ninguna DF cumple BCNF porque ning├║n determinante de ninguna Df es superllave
            
            \item \textbf{Normaliza} de acuerdo a \textbf{BCNF}, aseg├║rate de indicar cu├Īles son las relaciones resultantes con sus respectivas dependencias funcionales.
            
            \begin{itemize}
                \item $AD \rightarrow C$, $AB\rightarrow C$
                
                $\{AB \}+=\{ABCD\}\times$(Llave por R = ABE)
                
                $\{E \}+= \{EC\} \times$
                
                $\{D \}+=\{DB\} \times $(Llave por R = ABE)
                
                \textbf{S(A,B,C,D)} con $\{AB \rightarrow CD\,D \rightarrow B \}$
                
                $\{AB\}+=\{ABCD\}$ por lo tanto AB = llave
                
                $\{D \}+={DB} \times$
                
                $u=(D,B)$ con $D\rightarrow B$ por lo tanto D = llave, cumple. 
                
                $V(D,A,C)$ con $DAC \rightarrow DAC$ por lo tanto $DAC = llave$ tambien cumple.
                
                DF es perdida \{$E \rightarrow C$ y $AB \rightarrow CD$ \}(Join con perdida)
                
                Por lo tanto BCNF no sirve y esto es 3NF
                
                \textbf{T(A,B,E)} con $ABE \rightarrow ABE$ por lo tanto $ABE = llave$
                
              
            \end{itemize}
            
            
        \end{itemize}
        
    \end{enumerate}
    
    %%%Pregunta 7%%%
    \item Para cada una de las siguientes relaciones con su respectivo conjunto de dependencias funcionales:
    \begin{enumerate}
        \item $R (A, B, C, D, E, F)$ con $F = \{ B \rightarrow D, B \rightarrow E, D \rightarrow F, AB \rightarrow C \}$
        
        Calcular conjunto F m├Łnimo:
        
        Como $F$ tiene $B \rightarrow D$ y $B \rightarrow E$, aplicamos la regla de la uni├│n y sustituimos estas $DP$ con $B \rightarrow DE$, lo cual nos da $F = \{ B \rightarrow DE, D \rightarrow F, AB \rightarrow C \}$
        
        Ahora eliminaremos los atributos superfluos (por la izquierda) de las DP:
        
        $AB \rightarrow C \rightarrowtriangle A \rightarrow C:$
        
        $\{A\}+ = \{AC\}, B$ no es superfluo
        
        $AB \rightarrow C \rightarrowtriangle B \rightarrow C:$
        
        $\{B\}+ = \{BDEFC\}, A$ no es superfluo
        
        No hay cambios.
        
        Ahora por la derecha:
        
        $B \rightarrow DE \rightarrowtriangle B \rightarrow D:$
        
        $\{B\}+ = \{BDF\}, E$ no es superfluo
        
        $B \rightarrow DE \rightarrowtriangle B \rightarrow E:$
        
        $\{B\}+ = \{BE\}, D$ no es superfluo
        
        No hay cambios.

        $F = \{ B \rightarrow DE, D \rightarrow F, AB \rightarrow C\}$ es un conjunto m├Łnimo.
        
        $S(B, D, E), T(D, F), U(A, B, C)$ no son subconjunto entre ellos.
        
        La llave candidata $AB (\{AB\}+ = \{ABCDEF\})$ se encuentra en $U$, por lo que terminamos con la normalizaci├│n, y nos queda:
        
        $S(B, D, E), T(D, F), U(A, B, C)$

        
        \item $R (A, B, C, D, E, G, H)$ con $F = \{C \rightarrow D, A \rightarrow C, AD \rightarrow GBH, B \rightarrow A, BD \rightarrow H\}$ 
        
    \end{enumerate}
    

     \begin{itemize}
         \item Indica \textbf{alguna llave} para la relaci├│n R e indica las \textbf{violaciones} a \textbf{3NF} que encuentres en F
         
            $\{A\}$ es llave primaria.
            
            $C \rightarrow D$ Viola 3FN porque no est├Ī la llave A,
            De igual manera $ BD \rightarrow H$
         
         \item Encuentra el \textbf{conjunto m├Łnimo} de dependencias funcionales equivalente a F.
        se calcularon los atributos superfluos por la izquierda 
        
         $ C \rightarrow D$
         
         $A \rightarrow C$
         
         $A \rightarrow GBH $
         
         $B \rightarrow A$
         
         $B \rightarrow H $
         
         ahora por la derecha
         
         $ C \rightarrow D$
         
         $A \rightarrow C$
         
         $A \rightarrow GB$
         
         $B \rightarrow A$
         
         $B \rightarrow H $

         
         \item \textbf{Normaliza} de acuerdo a la \textbf{3NF}. Indica claramente las relaciones resultantes y en cada esquema, las dependencias funcionales que se cumplen.

         
        R1(C, D) $ C \rightarrow D$
         
        R2(A, C) $A \rightarrow C$
         
        R3(A, G, B) $A \rightarrow GB $
         
        R4(B, A) $B \rightarrow A $
        
        R5(B, H) $B \rightarrow H $
         
        
    \end{itemize}
    
    
    %%%Pregunta 8%%%
    \item Sea el esquema:
    
    $R (A, B, C, D, E, F)$ con $F = \{ BD \rightarrow E, CD \rightarrow A, E \rightarrow C, B \rightarrow D \}$
    
    \begin{itemize}
        \item ┬┐Qu├® puedes decir de $\{A\}+$ y $\{F\}+$?
        
        $\{A\}+ =  \{A\}$ y $\{F\}+ = \{F\}$ Porque ninguna entidad depende funcionalmente
        de ellas.
        
        \item Calcula $\{B\}+$, ┬┐qu├® puedes decir de esta cerradura?

        $\{B\}+ =  \{A, B, C, D, E\}$ No es una llave porque F no depende funcionalmente  
        
        \item Obt├®n todas las \textbf{llaves candidatas}.
        
        $\{B, F \}$ es una llave m├Łnima porque son los ├║nicos atributos que no dependen, funcionalmente de ning├║n otro.
        
        \item ┬┐R cumple con \textbf{BCNF}? ┬┐Cumple con \textbf{3NF}? (en caso contrario normaliza)
        
        No cumple ninguna de las 2, porque la llave no aparece en ninguna dependencia funcional
        
        Normalizaremos a 3FN, primero encontraremos el junto m├Łnimo.
        $B  \rightarrow E$
        
        $CD  \rightarrow A$
        
        $E  \rightarrow C$
        
        $B  \rightarrow D$
        
        Crearemos una tabla para cada df minimizada
        
        R1(B, E) $B  \rightarrow E$
        
        R2(C, D, A) $CD  \rightarrow A$
        
        R3(E, C) $E  \rightarrow C$
        
        R4(B, D) $B  \rightarrow D$
        
        Y como la llave no est├Ī en ninguna de las relaciones se agrega la relaci├│n
        
        R5(B, F)
        
        \item Se ha decidido dividir \textbf{R} en las siguientes relaciones $S (A, B, C, D, F)$ y $T (C, E)$, ┬┐se puede recuperar la informaci├│n de \textbf{R}?
        
        No, la dependencia funcional $ BD \rightarrow E$ se perder├Ła.

    \end{itemize}
    
\end{enumerate}

\end{document}
